**施蛰存**，名**德普**，中国现代派作家、文学翻译家、学者，[华东师范大学中文系教授](../Page/华东师范大学.md "wikilink")。常用笔名施青萍、安华、薛蕙、李万鹤、陈蔚、舍之、北山等。

施蜇存一生的工作可以分为四个时期：1937年以前，除进行编辑工作外，主要创作短篇小说、诗歌及翻译外国文学；抗日战争期间进行散文创作；1950年—1958年期间，翻译了200万字的外国文学作品；1958年以后，致力于古典文学和碑版文物的研究工作。

自1926年创作《春灯》、《周夫人》，施蛰存的小说注重心理分析，着重描写人物的意识流动，成为中国“新感觉派”的主要作家之一。

## 生平

### 早年

施蛰存出生于[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[杭州水亭址](../Page/杭州.md "wikilink")。父亲施亦政为教师。1908年随家迁居[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[苏州](../Page/苏州.md "wikilink")，曾入私塾。1913年随家迁居[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[松江](../Page/松江.md "wikilink")（现属[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")）。中学期间，即开始创作小说，在上海的鸳鸯蝴蝶派刊物发表作品。

1922年，施蛰存考入美国长老会在杭州开设的[之江大学](../Page/之江大学.md "wikilink")，次年因参加非宗教大同盟被开除，转入[上海大学](../Page/上海大学_\(民国\).md "wikilink")，同年以维纳丝学会之名，自费刊印了第一部短篇小说集《江干集》。此后他又曾转入[大同大学](../Page/大同大学_\(上海\).md "wikilink")（1924年）和[震旦大学](../Page/震旦大学.md "wikilink")（1926年），参加过[五卅运动](../Page/五卅运动.md "wikilink")，并与同学[戴望舒](../Page/戴望舒.md "wikilink")、[杜衡加入共青团](../Page/杜衡.md "wikilink")，同时创办《璎珞》旬刊。

1927年四· 一二事变后，施、戴等人均列为共党嫌疑分子，遂回到松江隐居，任中学教员，并从事外国文学的翻译工作。

自1929年开始，施蛰存陆续发布《鸠摩罗什》、《[将军底头](../Page/将军底头.md "wikilink")》等小说，而成为中国“现代派”的奠基人之一。1932年，施蛰存主编大型文学月刊《现代》杂志。引进现代主义思潮，推崇现代意识的文学创作，在当时影响广泛。

### 抗战八年

1937年[抗日战争爆发后](../Page/抗日战争.md "wikilink")，施蛰存赴[云南大学任教](../Page/云南大学.md "wikilink")。编撰《中国文学史》、《散文源流》等教材。1940年日军占领越南，回上海探亲的施蛰存无法返回昆明，遂转往福建，任教于永安福建中等师资养成所，次年至[长汀](../Page/长汀.md "wikilink")，执教于[厦门大学](../Page/厦门大学.md "wikilink")，开设《史记》专题课，编撰《史记旁札》等教材。直到1945年，转赴福建三元，执教于[江苏学院](../Page/江苏学院.md "wikilink")，战争结束后随江苏学院至徐州新校址。不久转往上海，任教于[暨南大学](../Page/暨南大学.md "wikilink")（1946年）。

### 1949年以后

1951年，施蛰存改入[沪江大学](../Page/沪江大学.md "wikilink")。1952年，高等学校院系调整，施蛰存被分配到[华东师范大学](../Page/华东师范大学.md "wikilink")，居住愚园路岐山村。1957年，因发表杂文《才与德》，加之早年与[鲁迅有过论战](../Page/鲁迅.md "wikilink")，被划为右派分子，受到迫害，他也因此告别文学创作和翻译工作，转而从事古典文学和碑版文物的研究工作。1980年代，由于现代主义思潮的重新涌入中国，他的文学创作才又重新开始受到重视。鉴于在文学创作和学术研究上的贡献，施蜇存曾被授予“[上海市文学艺术杰出贡献奖](../Page/上海市文学艺术杰出贡献奖.md "wikilink")”（1993年）和“[亚洲华文作家文艺基金会敬慰奖](../Page/亚洲华文作家文艺基金会敬慰奖.md "wikilink")”。2003年11月19日病逝于上海。

## 著作

### 短篇小说集

《江干集》（1923年）-《上元灯》（1929年）—《李师师》（1931年）—《将军底头》（1932年）—《梅雨之夕》（1933年）—《善女人行品》（1933年）—《小珍集》（1936年）—《四喜子的生意》（1947年）

### 散文集

《灯下集》（1937年）—《待旦录》（1947年）-《枕戈录》（1992年）-《卖糖书话》（1997年）-《沙上的脚迹》（1994年）-《散文丙选》（1998年）-《云间语小录》（2000年）《北山散文集》（2001年）

### 编译作品

《匈牙利短篇小说集》（1936年）—《波兰短篇小说集》（1936年）—《劫后英雄》（1939年）—《丈夫与情人》（1945年）—《妇心三部曲》（1947年）—《渔人》（1951年）-《荣誉》（1952年）—《轭下》（1952年）—《征服者贝莱》（1957年、1958年）—《恋爱三味》—《外国文人日记抄》（1995年）

### 学术著作

《唐诗百话》（1987年）—《水经注碑录》（1987年）—《词学论稿》—《历代词籍序跋萃编》—《词学名词释义》（1988年）—《北山集古录》（1989年）—《金石丛话》（1991年）—《文艺百话》（1994年）—《宋元词话》（1999年）—《北山谈艺录》（1999年）—《北山谈艺录续编》（2001年）—《唐碑百选》（2001年）

### 诗集

《北山楼诗》（2000年）

## 在线作品

  - [施蛰存七十年文选](http://www1.sarawak.com.my/org/hornbill/cn/modern/shizhecun/)

## 外部链接

  - 王一燕：〈[上海流连——施蛰存短篇小说中的都市漫游者](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=42730423)〉。
  - 徐晓红：〈[从兰社到水沫社——对施蛰存文学社团活动的考察](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=664474826#)〉。
  - 徐晓红：〈[施蛰存早期文学活动初探](http://www.nssd.org/articles/Article_Read.aspx?id=38671994)〉。
  - 徐晓红：〈[从新发现的两篇佚作论施蛰存早期创作](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=672428608)〉。
  - 李歐梵：〈[“怪诞”与“着魅”：重探施蛰存的小说世界](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=665253232)〉。
  - [施蛰存先生功德圆满](http://www.china.com.cn/chinese/RS/446153.htm)
  - [施蛰存老人的“四窗”](http://www.china.com.cn/chinese/RS/397291.htm)
  - [施蛰存和《现代》杂志](http://www.china.com.cn/chinese/ch-yuwai/296084.htm)
  - [侧记施蛰存先生](http://www.people.com.cn/GB/14738/14759/21866/2142459.html)
  - [走近施蛰存先生](http://culture.163.com/edit/010315/010315_47834.html)
  - [施蛰存：海派文化的"标志性建筑"](http://www.huaxia.com/zk/wh/00157639.html)

[Category:中国小说家](../Category/中国小说家.md "wikilink")
[Category:中國散文家](../Category/中國散文家.md "wikilink")
[Category:中国翻译家](../Category/中国翻译家.md "wikilink")
[Category:杭州人](../Category/杭州人.md "wikilink")
[Z蛰](../Category/施姓.md "wikilink")
[Category:大同大学校友](../Category/大同大学校友.md "wikilink")
[Category:鲁迅文学奖得主](../Category/鲁迅文学奖得主.md "wikilink")
[Category:右派分子](../Category/右派分子.md "wikilink")
[Category:廈門大學教授](../Category/廈門大學教授.md "wikilink")
[Category:浙江詩人](../Category/浙江詩人.md "wikilink")